[勸世] JUPAS 可以揀engine, 但入行選公司要小心

早排, 小弟開左一個比較簡短的post 係勸一班準畢業生, 如果入唔到去government/client (all developers, 包括一些中小型發展商) /AA/巴士公司/2電1鐵/大型外資supplier 公司做grad E 就寧願轉行, 至於轉邊行你地就問下自己有甚麼興趣而去搵工, 搵工呢D其實除左識包裝CV 之外, 最主要都係睇你interview performance。小弟最怕聽到D 人話唔做工程就失業, 中英文差難搵工等, 路其實係你自己行出黎的。作為一個過氣的工程仔所得到的經歷話俾大家知, 你做工程做耐左, 絕大部份公司(尤其是未考到牌的consulting engineers/sub-con engineers)都係會越做越灰, 小弟而家係用一個客觀的態度去分析各行各業，或者你會話你自己真心好鍾意做工程, 唔介意日日畫圖, 唔介意日日俾業主追野, 咁你可以無視/唔理我講的野。
由於小弟都只係一個BS電燈仔, 並唔係civil/structural, 呢2個專業的野, 小弟費事多講。

大家入得engine 的人, 好多時DSE 成績都唔自真係好標青, 既然唔入都入左, 咁可以搵一個engine 係自己有心有力能夠捱到畢業的學科, 最多畢業後唔入行就OK.....

大致上，小弟會把工程學生(我只限degree 人士)分成2類人:
1) 今年final year 人士:
2) 而家仲讀緊 year 2 / year 3 的人士

第一類人:
- 已經final year, 大家肯定係度搵grad job 目標係想入大公司做GE (收銀/大判/sub-仔)等等, 然後考牌, 呢一個係好多畢業生的想法。呢度, 小弟可以簡單分享下一D 唔同engine 公司的工作環境:
1) 業主/gov/2電1鐵/AA等: 返工workload 正常, 多trainings, technical 廢唔緊要, 入左去就慢慢學。入職要求: 2文要好 + presentable + GPA 唔差 (最好有3.3 或以上) (女仔更易入)。返工做contract admin/tender invitations, tender assessment 多, 同埋審批顧問/業主的submissions....呢類型的工作係train 你去做engineering manager 多過technical, 多數唔使OT, 人工高過consultants/sub-con/main con, 易考牌, 考完牌平步青雲。FYI, EMSD contract AE 位轉perm 比例係60%或以上, 但轉唔到PERM 的話, 其實可以用內部條隊去考inspector 位, 那些職位人工都唔差, 至少高過哂80% chartered engineers (私人市場)
2) 大判: 多唔多OT 就睇盤, 但做main con 你可能會覺得學唔到野, 因為好多文件都係左手交右手, 90% 都係sub-con prepare 哂D 圖紙, design drawings, CSD, CBWD, technical calculations 等等.......返工好多時仲要理埋工人的開工紀錄, 跟進工傷/地盤糾紛等 (如有), 又要Mon 住D sub-con 做野等, 私人JOB/炒業樓JOB 好多個期都係好短, 同埋做BS/E&M 好慘, 因為最大果個期係civil/structure E 控制, 佢地遲左俾你去做, 佢地大多都唔會俾你"順延"個期, 同埋main con 動不動就鍾意對E&M 玩投訴, 下下都出site memo 黎施壓.......好撚大壓力, 唔好做。同埋市面好多大判都係要你返6日全日, 仲要無長短周, 好撚辛苦, 你會無哂時間去進修/學其他野。大假得果10-12日好少, 有時仲要返星期日無假補 (唔係度度都有得補)

3) 收銀: 唔使多講, GE就係狂畫圖 (出tender 更甚), 又要搞addendum drawings, 做計數, calculations reports. 如果係BS 的話, 一個人負責哂果D BEC submissions (風火水電+消防), 一單細JOB 仔, D 文件都講緊幾百頁......雖然有唔少係唔使你DUP 出黎, 但睇都有排你睇, 幾辛苦, 同埋會好CHUR。工作時間就日日9:00am - 9:00PM 是基本, 平均10點-11點走係正常, 人工又低, 某W字頭公司可以唔出bonus, 日日OT O 到咁辛苦但無bonus, 難聽D 講, 19K 一個月, OT 無水補, 時薪仲衰過麥記/普通ADMIN 仔。或者你地會話, 捱完, 考左牌就轉去政府度做:
呢度我想講的係入政府的競爭大到爆, 大把consultant 的SE 甚至乎associate direction level 的人去考, 如果你唔係2A出身都幾難考到去政府做professional Engineer, 平均80-100人爭一個位, 如果你自問你technical design sense 好勁, 又鍾意對住D 死物圖紙多過對人, 咁你都可以入行, 但真心係好辛苦, 又容易俾人小。GE 畢業零經驗就要跟JOB, 出去開會同埋做design, 好辛苦架, 無計, 堆senior engineers/engineers (5年-7年的exp) 走哂.

4) sub-con: 地盤生活居多, 身水身汗, 好辛苦的, 難考牌, 由施工，買料，上文件, 畫shop drawings, 上submissions, 開N個會 (CSD/進度會/BEAM會/爛仔會), 甚至乎連計tender 都要做埋一腳踢, 好處係學到野, 唔好處係好辛苦, 人工方面就好難講, 有D好pay, 有D 唔好pay 。但SUB 仔好多時都係要返6日, 同埋大假又少, 好困身.......因為跟唔上進度, 做野唔夠快都會俾人屌到開花, 如果老細唔撐你, 你都幾慘。大致上job 有2種, 普通builders' E&M , 或者做data center, data center 的期係極短, 日日狂OT , 每日9:00-11PM 係基本, 如果當你升左去做Project engineers 去run job, 一日面對50-80封e-mail 係基本野, 好撚辛苦的。同埋做sub-con 有時仲會俾大判當你係工人, 要做manual handling works, 做唔到又會俾人小/背後唱你。新人行甚麼都唔識, 如果大佬唔睇你推你出去, 咁就死得。
同埋sub-con 好多公司都係港資, 成個工程界, 幾乎都係港資天下, 唔似其他行業咁, 有咁多外資公司俾你選擇。港資公司出左名福利差，今時今日仲有好多工程公司無group medical 架, 仲要返6日, 病假又唔係一個月有2日 paid sick leaves, 好痴線的, 請病假要扣錢, 十足十果D 工業區的蚊型公司仔, 做果D 公司好多都係等死-mode, 咁差福利的行業生態真係搵鬼做。

part 2 待續

樓主都係想總結工程狗專業得嚟又難上位上岸，辛苦而又低薪

上岸比例好低, 值搏率低.....

香港地咁易上岸，就唔洗今日咁多暴動啦